紮記

〈對白〉

人，生存就是一場賭注。

「我們不應該自殺嘛，因為生存總有好事情發生，我們應該活下去！」

在我短短廿多年的人生中，聽了無數次以上的對白。我仍然生存，並非因為覺得在這句對白中我能提取多少的生存慾望，只是我是一位苟且偷生之徒。對，僅此而已。

又有一次，我遇上了一些普遍人也有的低潮，然而，我又再一次聽到這句類似的對白。我不斷地思考，不斷地思考。卻發現了一個駭人的結論，這句對白中的推論並不完整，如果我把這句對白變為完整後，得出的結論是──我們一開始就不應該生存。

快樂與痛苦其實是有一個不對稱性的關係。如果把這句對白背後的意思延伸一下，當中的含意就是：人生的確是有很多痛苦，但人生一定不多不少都有快樂存在。深思起來，我的人生大量的不快樂堆積如山，如此大的份量，令我幾乎抖不過氣來，甚至連呼吸一下，都覺得生而為人，我很痛苦。再有多少快樂，亦已無沒彌補這個叫作「痛苦」的無底深潭。而且，這句說話一開始描述的只是「有痛苦」和「有快樂」對照之下的關係罷了。還有「沒有痛苦」和「沒有快樂」的情況沒有列入考慮。在「沒有痛苦」的情況底下，即使沒有任何人察覺到「沒有痛苦」所帶來的好處，然而「沒有痛苦」仍然會是好事，因為有痛苦並非好事。按照這個思路，在沒有被剝削快樂的情況下，只是單純沒有快樂產生，亦非一件壞事。然而，人生的開始必然會「有痛苦」，亦「有快樂」。已經開始了的人生，是不能出現整段人生都是「沒有痛苦」和「沒有快樂」的情況。一件非常殘忍的現實是，生存只是痛苦程度的多少。多少笑面迎人的人，背後有多大的陰影是無法被測量。即使是一個出生沒多久的嬰兒，亦會有痛苦的存在，例如沒奶吃了，沒有安全感了，只是痛苦的程度有多少罷了。換句話說，如果要出現「沒有痛苦」和「沒有快樂」，只有不生存的情況下才可以得以成立。但不生存的意思是由一開始就不要出現，從來不曾出現過，而不是生存了然後自殺。

所以，一旦人一出生了，就是一場賭注，我們正在賭，人生中的痛苦能否輕易壓倒快樂。既然要賭，為什麼一開始我們要生存？既然開始了賭局，應該要繼續下注，還是金盤洗手？

如果告訴我這句對白的人，曾經有深思熟慮過這句對白當中的推論，相信不會再敢向一個失意的人再說上半句以上的對白吧。

附上參考圖供大家思考：

_____________________________________________
這個作品並非以一條完整的故事時間線的形式出品，而是一段又一段零碎的片段，而又夾雜一些思考。如果喜歡這種形式，希望可以給我一個讚好，支持我繼續寫下去。如果有其他思考角度，亦歡迎大家加入討論

留名睇故